陰間的警政署長

陰間的警政署長

《台灣大代誌》截圖

昨天說到黃大仙，有很多民間傳說，都說很靈，黃大仙也成為有求必應的代名詞，乃港人集體回憶，然而很靈很靈，始終也是傳說，所求之事，範圍不離個人事業姻緣健康，求之而不必然得，也求個心安而已，太認真就輸了。

在台灣，認真就贏了。那邊有更多台版黃大仙，不只讓你求問，更成為伸冤的對象，管轄範圍延伸到警方與司法去。有求必應的實例，也不只是模糊的傳說，有關人士都上了新聞台做證人，親述奇聞。

其中一位叫大眾爺，冤死慘死者在當地埋葬後建成大眾廟，供奉的是無主冤魂，屬多「鬼」合體，在遊魂集體領導制下，負責陰曹刑事案。大眾爺厲害了，有陰間警政署長之稱，一聽這外號，就知道有神奇事蹟了。

某財經新聞台認真報導，三十年前新莊市中心要擴闊路面，上百戶新落成不久的房子要徵地，政府卻只肯付出四分之一房價賠償，多位里長率居民抗議多年，石頭也丟到警察頭上去了，爭取了七八年苦無結果。

此事若在大陸，如果包圍當地政府無效，就上訪去，然後隔離去，或是鎮暴去，然後沒事沒事了。大眾爺卻很止得咳，幾個里長不約而同夢到一張鬼臉，告訴他們要找大眾爺，
於是趁爺們理性出巡時攔路伸冤，把投書政府無效的狀紙遞給爺們出巡的將領，驚見那人上了「神」妝後的臉，不就是夢中那黑黑的鬼臉？這一上書陰間警政署長，陽間的政府即從善如流，大方出手讓居民滿意，沒事了，申訴者贏了。

這則廿一世紀前夕的奇聞，像不像穿越回包青天審烏盆的風味？有沒有那麼神化？看在山寨曹宏威眼中，人性化的很。台灣宮廟政經勢力龐大，政府不看人面也要看鬼臉神臉，而且官人本身很多就是爺們的信徒，怕得罪神靈遂順從神意而撫平民怨，這跟大眾爺的神力有關亦無關。

看在山寨政論者眼中，政府不問蒼生，民間唯有求助鬼神去，又求得那麼認真，反映政府公信力有幾斤幾兩。那個化妝成大眾爺的人身，挾大眾廟身份地位去跟官府談判，都是自己人，你多賠償點，買了民望，我聲譽更隆，你投我以香油，我報之以選民，這是個三贏方案，不是什麼顯靈奇案。如此揣測內幕若屬實，也並不稀奇。

大眾爺通過民間信仰，昇華成一股維穩力量，香港黃大仙就這樣給比下去了，多冤啊。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
AI研究 (左丁山)

下一則
下一則
不認夫、不認子、只認錢 (李碧華)